\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% Felhasználtak csomagok
\usepackage{datetime}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

% Képek jegyzék útvonalának definiálása
\graphicspath{ {./images/} }

% Egyedi parancsok definiálása
\renewcommand{\figurename}{Ábra}
\renewcommand{\tablename}{táblázat}

% Egyedi blokkok definálása
\newtheorem{definition}{Definíció}
\newtheorem{remark}{Megjegyzés}
\newtheorem{theorem}{Tétel}
\newtheorem{example}{Példa}
\newtheorem{algorithm}{Algoritmus}


\title {\Huge
Információelmélet és kriptográfia beadandó feladat\\
\large Nyilvános kulcsú titkosítás
}
\author{Vass Dávid Attila - F92356}
\newdate{date}{25}{03}{2022}
\date{\displaydate{date}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}
	
\chapter*{Nyilvános (aszimmetrikus) kulcsú rejtjelezők}
A nyilvános kulcsú kriptográfia alapja, hogy a kódoló és a dekódoló transzformáció,
illetve az azokat paraméterező nyilvános és titkos kulcsok nem
azonosak, sőt egyiket a másikból kiszámítani nagy komplexitású feladat,
azaz praktikusan lehetetlen. Ezért a két kulcs közül az egyiket, általában a
kódoló kulcsot, nyilvánosságra lehet hozni. Ez azért hasznos, mert ezáltal leegyszerűsödni
látszik a kulcscsere probléma, ugyanis a titkos kommunikáció
megvalósításához nincsen szükség egy titkos (szimmetrikus) kapcsolatkulcs
létrehozására a küldő és a vevő között; elegendő a rejteni kívánt üzenetet a
vevő nyilvános kódoló kulcsával rejtjelezni. Megjegyezzük azonban, hogy
gondoskodni kell a nyilvános kulcsok hitelességéről. Más szavakkal, a küldőnek
meg kell tudnia győződni arról, hogy a használni kívánt nyilvános
kulcs valóban a vevő nyilvános kulcsa, és nem egy harmadik, feltehetően
rossz-szándékú félé. A nyilvános kulcsú kriptográfia tehát oly módon egyszerűsíti
a kulcscsere problémát, hogy titkos csatorna helyett hiteles csatorna
létezését követeli meg a vevő és a küldő között, melyen a vevő eljuttathatja
nyilvános kulcsát a küldőnek.

Az alábbiakban ismertetni fogom az egyik leggyakrabban használt nyilvános
kulcsú rejtjelező módszert, az RSA algoritmust. Mint látni fogjuk, az RSA kulcsok generálásához nagy prímszámokra
lesz szükségünk. Ezért röviden összefoglaljuk a prímtesztelés
-módszereit is.
A nyilvános kulcsú kriptográfia egy viszonylag új ágával, az elliptikus görbék algebrájára épülő kriptográfiával is foglalkozni fogunk.
Az elliptikus görbe kriptográfia gyakorlati jelentősége, hogy a kulcsok általában tömörebb módon reprezentálhatóak, mint a hagyományos nyilvános
kulcsú algoritmusok (pl. az RSA) esetében, és íly módon az elliptikus görbékre épülő algoritmusok kis tároló kapacitással rendelkező eszköz\-ökön (pl. smart kártyákon) is implementálhatóak.

\section*{Az RSA algoritmus}
Az RSA algoritmus három algoritmusból, a kulcsválasztás, a kódolás és a
dekódolás algoritmusából áll. A kulcsválasztást a rendszer minden felhasználója elvégzi:
\begin{enumerate}
\item Véletlenszerűen választunk két nagy, $p$ és $q$ prímszámot $(p\neq q)$.Jelenleg ``nagynak'' a legalább 500 bit bináris méretű számokat tekintik.

\item Kiszámítjuk az $N=pq$ modulust és a $\varphi(N)=(p-1)(q-1)$ szorzatot. Választunk továbbá egy $e$ számot, amelyik mind $(p-1)$-hez, mind $(q-1)$-hez, tehát $\varphi (N)$-hez reletív prím.

\item Kiszámítjuk az $e$ inverzét modulo $\varphi (N)$, azaz keresünk egy $d$ számot, amelyre $1<d<\varphi (N)$ és $ed = 1 (mod\;\varphi(N)))$.
\end{enumerate}

A kulcsválasztás a 3. lépéssel be is fejeződik. A rendszerszerű üzemeltetés
során azonban egy központi, minden felhasználó által hozzáférhető nyilván\-tartásra van szükség. Ennek érdekében a kulcs nyilvános részét, esetünkben az $(N,e)$, számpárt nyilvánosságra hozzuk, a kulcs titkos részét, a $(d,p,q)$ számhármast s ezzel együtt a $\varphi (N)$ számot titokban tartjuk.
Ha $A$ felhasználó $B$ felhasználónak akar üzenni, akkor $A$ felhasználó kikeresi a $B$ nyilvános kulcsát, az $e= e_B$ és $N = N_B$ számokat.
felhasználó előkódolja az üzenetet. A nyílt szöveg valamilyen karakterkészlet elemeiből
áll. A rejtjelezéshez ezt a karaktersorozatot olyan nemnegatív egészek sorozatává kell átalakítani, amelyek mindegyike kisebb, mint $N_B$.
Ez egy kölcsönösen
egyértelmű transzformáció, amelyet minden felhasználó ismer. A rejtjelezést
az előkódolt üzenet egymás utáni számain A felhasználó egyenként
hajtja végre. Ha az előkódolt szöveg következő száma $x$, akkor a megfelelő
rejtjeles szám:

$$
y=E_B (x)=x^{e_B}\qquad (mod\; N_B).
$$

A $B$ felhasználó megkap egy rejtjeles üzenetet. Ez az üzenet szükségszerűen a $0$ és a $N_B -1$ közti egész számokat $y_1,y_2,\ldots$ sorozata.
A dekódolást a számsorozat elemein külön-külön hajtja végre. Legyen a rejtjeles szöveg a következő szám: $y$. Ekkor az ``előkódolt'' üzenet megfelelő száma 

$$
x=D_B(y)=y^{d_B} \qquad (mod \; N_B).
$$

A visszaállított, ``előkódolt'' $x_1,x_2,\ldots$ sorozatból az előkódolás inverzét alkalmazva adódik a valódi nyí1t szöveg. 

Lássuk be az RSA dekódolási algoritmus helyességét.

\begin{theorem} Bármely $x$ egész számra fennáll, hogy
$$
(x^e)^d=x\qquad(mod\; N).
$$
\end{theorem}

\noindent\textit{Bizonyítás:} Mivel $d$ az $e\; mod \varphi (N)$ inverze, ezért valamely $v$ egész számra 
$ ed = v\varphi (N) +1$, s így a tétel bizonyításához az 

\begin{equation}\label{eq:5}
x=x^{v\varphi (N)+1}\quad (mod\; N)
\end{equation}

\noindent modulo egyenlőséget kell belátni. Először tetszőleges $u$ prímre igazoljuk, hogy tetszőleges $x$ és $s$ egész esetén 

\begin{equation}\label{eq:6}
x=x^{s(u-1)+1}\quad (mod\; u)
\end{equation}

\noindent fennáll: ha $u$ prím nem osztója $x$-nek, akkor a Fermat-tétel szerint

$$
(x^{u-1})^s = 1^s =1\quad (mod\; u),
$$

\noindent tehát (\ref{eq:6}) fennáll, ha pedig $u$ osztója $x$-nek, akkor nyilván

$$
x = 0 = x^{s(u-1)+1}\quad (mod\; u).
$$

\noindent Visszatérve az általános esetre, mivel $p-1|\varphi (N)$ és $v-1|\varphi (N)$, ezért (\ref{eq:6}) felhasználásával

\begin{align*}
x &= x^{v\varphi (N)+1}\quad (mod\; p)\\
x &= x^{v\varphi (N)+1}\quad (mod\; q)
\end{align*}

\noindent fennállnak. Innen 
$$
p|x^{v\varphi (N)+1}-x
$$

\noindent és 

$$
q|x^{v\varphi (N)+1}-x
$$

\noindent teljesülnek, amelyből $N|x^{v\varphi (N)+1}-x$ is következik.\hfill $\square$

\vspace{10pt}

A kulcsválasztásnak elfogadható időn belül kivitelezhetőnek kell lennie.
Ezért meg kell vizsgálni, hogy milyen nagy sebességgel tudunk ``nagy'' prím\-számokat
generálni. Prímelőállítással a további részekben még foglalkozunk.
Továbbá könnyű eldönteni, hogy $\varphi (N)$ és az $e$ kitevőjelölt relatív prímek-e, amely vizsgálatához az euklideszi algoritmus használható. Az e
szám inverzét is gyorsan meg tudjuk határozni. Erre a célra szintén az euklideszi
algoritmus használható. Az algoritmus legfeljebb kétszer annyi lépést
igényel, mint a modulus logaritmusa.

A kódolásnak és a dekódoló kulcs ismeretében a dekódolásnak is gyors\-nak
kell lennie. Ez azt jelenti, hogy a modulo aritmetikában gyorsan kell
tudni hatványozni. Az ismételt négyzetreemelés és szorzás módszerét alkalmazva
az e-edik hatvány kiszámítása legfeljebb $2\log_2 (e)$ (illetve $2 \log_2 (d)$) számú modulo $N$ szorzással megoldható. Az alábbiakban egy számpéldával szemléltetjük a moduláris aritmetika
alkalmazását az RSA algoritmus esetén.

\begin{example}
Legyen $p=73$, $q=151$, így $N=73\cdot 151 =11023$, $\varphi (N)= (73-1)(151-1) = 10800$. Az $e$ paramétert $e=11$-re választhatjuk , mivel $(10800,\;11)=1$, hiszen $10800 = 2^4\cdot 3 \cdot 5^2 \cdot 9.$ Az $e$ inverzét $mod \varphi (N)$ az $e\cdot s + \varphi (N) \cdot t=1$ előállításból kaphatjuk $(d=s(mod\; \varphi (N))$, amelyhez az euklidészi algoritmussal juhatjunk: 

\begin{align*}
&10800 = 11\cdot 981 +9\\
&11 =9\cdot 1 +2\\
&9 = 2\cdot 4 +1\\
&2 = 1\cdot 2+0,
\end{align*}

\noindent ahonnan 
\begin{align*}
9 &= 10800 - 981 \cdot 11\\
2 &= 11-9=11-(10800-981\cdot 11) = -10800+982\cdot 11\\
1 &= 9-2\cdot 4 = 10800-981 \cdot 11 -4 (-10800+982\cdot 11)=\\
  &= 5 \cdot 10800 -4909\cdot 11,
\end{align*}

\noindent így 

$$
-4909\cdot 11 = 1 \quad (mod\;10800),
$$

\noindent ezért 

$$
d = 10800-4909 = 5891 \quad (mod\;10800).
$$

\noindent Nyilvánosságra hozzuk az $e=11$, $N=11023$ egészeket, s titokban tartjuk a $p = 73$, $q=151$, $d=5891$ egészeket.

Tegyük fel, hogy az $x=17$ nyílt üzenetet kivánjuk kódolni, ekkor

$$
y = 17^{11} \quad (mod\; 11023),
$$

\noindent ahonnan $y=1782$. A dekódolás az 

\begin{equation}\label{eq:8}
x = 1782^{5891}\quad (mod\;11023)
\end{equation}

\noindent művelettel történik. Ezen modulo hatvány kiszámítását egyszerűsíti a ``négy\-zetreemelés és szorzás'' módszere. A kitevőt az 
$$
5891 = 2^0+2^1+2^8+2^9+2^{10}+2^{12}
$$

\noindent összegre bonthatjuk a bináris ábrázolása alapján. Ennek alapján a (\ref{eq:8}) hatványt az alábbi alakba célszerű átírni:
\begin{multline*}
1782^{2^{12}}\cdot 1782^{2^{10}} \cdot 1782^{2^9} \cdot 1782^{2^1} \cdot 1782 \\
 = ((\ldots (1782)^2)^2\cdot 1782)^2 \cdot 1782)^2)^2)^2)^2)^2)^2)^2)\cdot 1782)^2\cdot 1782.
\end{multline*}

\noindent A kiértékelést a legbelső moduláris négyzetreemeléssel kezdjük, azaz az első
néhány lépés:
\begin{align*}
17822 &= 900\ (mod\ 11023)\\
9002 &= 5321\ (mod\ 11023)\\
5321-1782 &= 22422 = 76\ (mod\ 11023),\\
\ldots&
\end{align*}

\noindent amely lépéseket követve, végül a 17-et kapjuk vissza. Így tehát ahelyett,
hogy (\ref{eq:5}) mechanikus kiszámítását; azaz a 
$$
(( \ldots (17891789)1789)1789) \ldots )1789
$$

\noindent szorzáshoz szükséges 5890 darab modulo szorzást végeztük volna el, megúsztuk
17 darab modulo szorzással. Könnyen ellenőrizhető, hogy ezzel a
módszerrel legfeljebb a kitevő kettes alapú logaritmusa kétszerese számú modulo szorzásra van szükség.
\end{example}

\chapter*{Prímszámok keresése}
A kiinduló probléma az, hogy eldöntsük egy adott nagy egész számra, hogy
prím-e (PRÍM döntési probléma). Hatékony megoldó algoritmus utáni kutatás
az ókortól fogva izgalomban tartja a számelmélészeket. A legfrisebb
eredmény szerint a probléma eldönthető az input méretében polinomiális
futási idejű, determinisztikus algoritmussal is. Az ezt megelőző 25 év során
is sikerült polinomiális idejű algoritmusokat találni, ezek azonban véletlen
biteket is igényelnek számításaikhoz.
A legegyszerűbb prímteszt során meg\-vizsgáljuk, hogy a tesztelt szám
négyzetgyökénél kisebb számok között van-e valódi osztó. Az algoritmus
egyszerű, determinisztikus, de nem hatékony, mivel a számításigény bemenet
méretében exponenciális.
Az RSA kapcsán szeret\-nénk egy hatékony (azaz polinomiális idejű) algoritmust
annak eldön\-tésére, hogy véletlenül kisorsolt egész szám prím-e vagy
sem. Megnyugtató, hogy a prímek elég sűrűn találhatók az egész számok
között, s így, ha véletlenszerűen választunk a páratlan egész számok közül,
az alkalmazások szempontjából elegendően nagy valószínűséggel prímszámot
választunk. Ezek után már csak az a kérdés, hogy hogyan vesszük észre,
hogy prímet sorsoltunk ki. Ezen utóbbi feladatra szolgálnak a prímtesztelő
algoritmusok.

\section*{A Fermat-prímteszt}
\begin{definition}\label{def:1}
Egy $n$ összetett szám ( Fermat-)álprím egy $b$ bázisra nézve, ha
\begin{equation}\label{eq:fermat}
b^{n-1} = 1\quad (mod\ n),
\end{equation}
ahol $b\in w_{n'}\; W_n=\{z:1<z<n$ és $(z,n)=1\}.$
\end{definition}

A \ref{def:1} definíció a ''kis'' Fermat-tételen alapul, amely szerint, ha $n$ prímszám,
akkor (\ref{eq:fermat}) teljesül. Ha $n$ összetett szám, de mégis teljesíti a (\ref{eq:fermat}) egyenletet,
akkor álprím.

A prímteszt tehát a következő: ha egy véletlen sorsolt $n$ egész szám egy
$b$ bázissal nem teljesíti a (\ref{eq:fermat}) egyenletet, akkor biztosan nem prím, míg
ha teljesíti, akkor prímgyanús, és továbbvizsgálandó egy következő bázissal.

Ha a tesztelt szám $M$ egymás utáni vizsgálat során prímgyanúsnak bizonyult,
akkor nagy valószínűséggel prímszám.

Kérdés: van-e olyan összetett szám, amely tetszőleges szóbajövő bázisra
''átmegy'' a Fermat-próbán? Sajnos van, s ezen számokat Carmichael-számoknak
nevezzük. Bizonyságul a legkisebb ilyen szám az 561.

Felmerül továbbá a kérdés, hogy mekkora a valószínűsége annak az eseménynek,
hogy egy n összetett szám, amely nem Carmichael-szám, egy véletlenszerűen
választott $b, b \in W_n$ bázissal kielégíti a (\ref{eq:fermat}) egyenletet.

\begin{theorem}
Ha egy n összetett szám nem Carmichael-szám, akkor legfeljebb
$n/2$ különböző $b, b \in W_n$ bázissal elégíti ki a (\ref{eq:fermat}) egyenletet.
\end{theorem}

\begin{theorem} tétel következménye: Ha egy n összetett szám nem Carmichael-szám,
továbbá $b, b \in W_n$ egy véletlenszerűen választott bázis, akkor annak valószínűsége,
hogy $n$ ''átmegy'' a Fermat-próbán $M$ alkalommal, kisebb, mint $2^{-M}$.
\end{theorem}
\section*{Miller-Rabin-prímteszt}
A teszt leírásához néhány jelölést vezetünk be. Adott $n > 1$ páratlan egész
számhoz legyenek $u = u ( n)$ és $v = v( n)$ azon egészek, melyekre $u$ páratlan és

$$
n-1=2^v u.
$$

\noindent Legyen $R_n$ azon $b\in W_n$ számok halmaza, amelyekre vagy 
\begin{equation}\label{eq:06}
b^u = 1\quad (mod\ n),
\end{equation}

\noindent vagy létezik olyan $0\leq j < v$, melyre

\begin{equation}\label{eq:07}
b^{2^j u}=-1\quad (mod\ n).
\end{equation}

\noindent Mivel tetszőleges $x$ egészre
\begin{align*}
(x^{n-1}-1) &= (x^{(n-1)/2}+1)(x^{(n-1)/2}-1)\\
&= (x^{(n-1)/2}+1)[(x^{(n-1)/4}+1)(x^{(n-1)/4}-1)]\\
&\qquad \ldots \\
&= (x^{(n-1)/2}+1)(x^{(n-1)/4}+1)\ldots (x^{(n-1)/2^v}+1)(x^{(n-1)/2^v}-1)\\
\end{align*}

\noindent azonosság fennáll, ezért ha $n$ prím, akkor $n|(b^{n-1}-1)$ fennáll, tetszőleges $b,b\in W_n$ bázisra, ezért vagy (\ref{eq:06}) vagy (\ref{eq:07}) fennáll, azaz ekkor $R_n=W_n$.
Következésképpen $n$ biztosan összetett, ha valamely $b$ bázisra $b\notin R_n$.

Ennek alapján a Miller-Rabin-teszt a következő: Véletlenszerűen választunk egy $b$ bázist. A próba eredménye: $n$ prímgyanús, ha $b\in R_n$, illetve $n$ összetett, ha $b \notin R_n$. Bizonyított, hogy annak a valószínűsége, hogy véletlenszerűen
választott bázis mellett egy összetett szám átmegy a Miller-Rabin teszten,
legfeljebb $1/4$. Ha az $M$ darab bázist egymástól függetlenül választjuk
meg, akkor a téves prímgenerálás valószínűsége $2^{-2M}$

Természetesen merül fel a kérdés: Miért kell véletlenszerűen megválogatni
a bázisokat? Nem létezik-e univerzálisan jó determinisztikus alapszámhalmaz.
A kérdés megválaszolása még várat magára, bár jelentek meg érdekes
eredmények. Így például, ha a négy számból álló $\{2,5, 7, 13\}$ bázishalmazt
használjuk, akkor a Miller-Rabin-próbán egyetlen összetett szám sem
megy át $n < 25109$ intervallumban, míg a $\{2,3,5, 7\}$ bázishalmaz ebben az
intervallumban bázison\-ként legfeljebb egyet enged meg.

\pagebreak

\section*{Elliptikus görbe kriptográfia}

Az elliptikus (és hiperelliptikus) görbék algebrai elméletének nyilvános kulcsú
kriptográfiai alkalmazása viszonylag rövid múltra tekint vissza. Ugyan akkor, a rendkívül aktív kutatómunka gyors fejlődést eredményezett. A fő ok az, hogy ezen görbék rendkívül sok véges Abel-csoport konstruálására
alkalmasak, amelyekre biztonságos kriptográfiai primitívek építhetők. Ezen
csoportok analógok a véges test multiplikatív csoportjával. Ugyanakkor sok
változatban előfordulnak, továbbá belőlük jóval kisebb kulcsméretek mellett
azonos biztonságú nyilvános kulcsú algoritmusok konstruálhatók. 
\begin{definition}(elliptikus görbe).  Egy $F$ test feletti $E$ elliptikus görbét az
\begin{equation}\label{eq:eliptikus}
Y^2+a_1XY+a_3Y = X^3 + a_2X^2+a_4X+a_6,\quad a_i\in F
\end{equation}
egyenlet definiálja.
\end{definition}

Az $E(F)$ görbét azon $(x,y) \in F^2$ pontok alkotják, amelyek kielégítik a
(\ref{eq:eliptikus}) egyenletet, továbbá a görbéhez tartozik egy absztrakt pont, a ''végtelenben''
fekvő $O$ pont. Ezenkívül még egy úgynevezett simasági feltételnek
is eleget kell tennie a (\ref{eq:eliptikus}) definíció szerinti görbének.
Jelölje $\bar{F}$ az $F$ algebrai lezárását ($\bar{F}$ az $F$ azon legszűkebb bővített teste,
amely felett tetszőleges $F$-feletti polinom lineáris faktorokra bontható). A
simasági feltétel szerint nem lehet az $E(\bar{F})$ görbének olyan $(x,y) \in E(\bar{F})$
pontja, amely (\ref{eq:eliptikus}) mindkét parciális deriváltját kielégíti, azaz amely kielégíti
az
\begin{align}
a_1Y &=3X^2+2a_2X+a_4\\
2Y +a_1X+a_3&=0\nonumber
\end{align}
egyenleteket. Az $F$ test karakterisztikája szerint is csoportosítják a görbéket:
2, 3 karakterisztikájú, illetve a nem 2, 3 karakterisztikájú testek feletti görbékre. Az utóbbi esetben 
$X\rightarrow X-\frac{1}{3}a_2$ változócserével (\ref{eq:eliptikus}) alábbi egyszerűbb alakjára juthatunk:
\begin{equation}\label{eq:eliptikus-egyszerubb}
Y^2 = X^3 + aX+b
\end{equation}

\noindent ahol $a,b \in F,char(F) \neq 2, 3$. Ez esetben a simasági feltétel pontosan akkor
teljesül, ha a (\ref{eq:eliptikus-egyszerubb}) jobboldali polinomjának csak egyszeres gyökei vannak,
ami viszont teljesül, ha $a -( 4a^3 + 27 b^2)$ determináns nem zérus.
Az elliptikus görbe pontjai megfelelően definiált művelettel Abel-csoportot
képeznek. A valós test feletti esetre mutatjuk be a műveletképzést, analóg módon definiálhatók a műveleti szabályok véges testek esetére is. Tekintsünk
valós számtest feletti $E$ elliptikus görbét. Legyen $P$ és $Q$ két pont az $E$ görbén

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{eliptikus_gorbe.png}
\caption{Elliptikus görbe pontjainak összeadása}
\label{fig:eliptikus}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Ha $P = O$, akkor $-P = O$. Tetszőleges $Q$ pont esetén $O + Q = Q$. Azaz $O$
a csoport zérus eleme. Az alábbiakban tegyük fel, hogy $P \neq O$, $Q \neq O$.
\item Ha $P = (x,y)$, akkor $-P = (x,-y)$: a (\ref{eq:eliptikus-egyszerubb}) formula alapján látható, hogy
ha $P$ a görbe pontja, akkor $- P$ is rajta van a görbén.
\item Ha $Q = -P$ (azaz egymás $x$ tengelyre vett tükörképei), akkor definíció\-szerűen
$-P+ Q = O$.
\item Ha $P$ és $Q$ pontok $x$ koordinátája különböző, akkor a két ponton áthaladó
$l = \overline{PQ}$ egyenes egy, ezen két ponttól különböző $R$ pontban metszi az $E$ görbét, kivéve, ha az egyenes $P$ pontban érinti a görbét, mert ez esetben $R$
definíciója $R = P$. Ezek után $P$ és $Q$ összegének definíciója $P + Q = -R$,
azaz $R$ pont $x$ tengelyre vett tükörképe (\ref{fig:eliptikus}). Ha $P = Q$, akkor az l
egyenes a görbét a P pontban érinti. Legyen R az a pont, ahol az l egyenes
metszi a görbét, amivel $P + P = 2P = -R$.
\end{enumerate} 

Mindebből az is következik, hogy azon három pont összege, amelyben
egy egyenes metszi a görbét, zérus: ha az egyenes nem megy át az $O$ ponton,
akkor $(P + Q) + R = -R + R = O$, ha pedig átmegy az $O$ ponton, akkor
$(P+Q)+O= (P+ (-P)) +O= O+O= O$.

Az alábbiakban az (x,y) koordinátás alakban megadott pontokra mutatjuk
meg a fentiekben definiált összeadás művelet eredményeként kapható pont koordinátáinak számítását. Legyen 
$P = (x_1 ,y_1 ), Q = (x_2,y_2), P + Q =(x_3,y_3)$. Legyen az $l$ egyenes egyenlete $y= \alpha\cdot x+\beta$, ahol $\alpha= (y_2-y_1)/(x_2 -x_1)$, és $\beta = y_1 - \alpha\cdot x_1$. Egy $(x, \alpha\cdot x+ \beta)\in l$ pont pontosan akkor fekszik a görbén, ha kielégíti a (\ref{eq:eliptikus-egyszerubb}) egyenletet, azaz ha
\begin{equation}\label{eq:ax_b}
(\alpha \cdot x + \beta)^2=x^3+a\cdot x +b.
\end{equation}

Ezen utóbbi egyenletet kielégítő gyökök között van $x_1$ és $x_2$, mivel 
$P =(x_1,\alpha \cdot x_1 + \beta)$, $Q = (x_2,\alpha \cdot x_2 + \beta)$. A harmadfokú (\ref{eq:ax_b}) egyenlet átrendezésével látható, hogy másodfokú tagjának együtthatója $\alpha^2$. Ugyanakkor
azt is tudjuk, hogy egy $n$-edfokú főpolinom gyökeinek összege az $(n - 1)$-edfokú tagja együtthatójának 
( -1) -szerese. Így a harmadik gyök első koordinátájára
$x_3 = \alpha^2 - x_1 - x_2$ adódik. Mivel $P + Q = (x_3, -(\alpha\cdot x_3 + \beta) )$,
ezért 

\begin{align}\label{eq:a2-x1-x2}
x_3 &= \left(\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}\right)^2-x_1-x_2,\\
y_3 &= -y_1+\left(\frac{-y_2-y_1}{x_2-x_1}\right)(x_1-x_3).\nonumber
\end{align}

A $P = Q$ esetben a számítás hasonló. Ez esetben a a $dy/ dx$ derivált a $P$ pontban.
Implicit függvény deriválási szabályát alkalmazva $a = ( 3x_1^2 + a) /2_{y_1}$.
Ezzel $2P = (x_3 ,y_3)$ pont koordinátáira a következő formulákat kapjuk:
\begin{align}\label{eq:2P}
x_3 &= \left(\frac{3x_1+a}{2_{y_1}}\right)^2 -2x_1,\\
y_3 &= -y_1 + \left(\frac{3x_1+a}{2_{y_1}}\right)(x_1-x_3).\nonumber
\end{align}

A (\ref{eq:eliptikus}-\ref{eq:ax_b}) szabályok közvetlen következményeként megmutatható a kommutatív
csoport axiómáinak mindegyikének teljesülése, kivéve az asszociativítást,
amelynek igazolásához további algebrai eredmények ismerete szükséges.

\begin{example} Tekintsük az $Y^2 - 2Y = X^3 - X^2$ valós együtthatós görbét és rajta
a $P = (0,0)$ pontot. Határozzuk meg a $2P$ pont koordinátáit!

$Y\rightarrow Y - 1, X \rightarrow X + 1/3$ változócserével a görbét a (\ref{eq:eliptikus-egyszerubb}) alakra hozhatjuk:
$Y^2 = X^3 + \frac{1}{3}X + \frac{1}{27}$, amely görbén $P$ képe $Q = (1,-1/3$). A (\ref{eq:2P})
formulák alkalmazásával $2Q = (23,-550+ 1/3)$.
\end{example}

További példaként tekintsük a $GF(p)$, $p$ prím, véges test feletti (\ref{eq:eliptikus-egyszerubb})
alakú elliptikus görbéket. A (\ref{eq:a2-x1-x2}) és (\ref{eq:2P}) formulák- mod $p$ műveletekkel
- érvényben maradnak.

\begin{example}
Tekintsük az $Y^2 = X^3 + 3X + 1$ elliptikus görbét $GF(11)$ felett.
Azon $P = (x,y)$ pontok vannak a görbén, amelyekre $x^3 + 3x+ 1\ (mod\ 11)$
kvadratikus maradék. Végigvizsgálva a szóbajövő $x = 0, 1, \ldots , 10$ értékeket
a következő táblázat foglalja össze a görbe pontjainak koordinátáit.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ c c c } 
 \hline
 $x$ & $x^3+3x+1\; (mod\;11)$ & y\\
 \hline
 0 & 1 & 1,10\\
 1 & 5 & 4,7\\
 2 & 4 & 2,9\\
 3 & 4 & 2,9\\
 4 & 0 & 0\\
 5 & 9 & 8,3\\
 6 & 4 & 2,9\\
 7 & 2 & -\\
 8 & 9 & 8,3\\
 9 & 9 & 8,3\\
 10&8 & -\\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Az $Y^2 =X^3+3X+1, GF(11)$ elliptikus görbe pontjai}
\end{center}
\end{table}
\end{example}


\noindent A görbének tehát 18 pontja van. A Hasse-tétel szerint a görbe pontjainak
$\#E$ darabszámára
$$
P+1-2\sqrt{p}\leq\#E\leq p+1+2\sqrt{p}
$$
korlátok érvényesek, ami a példabeli $p=11$ esetén a $6 \leq \#E\leq 18$ korlátokat jelenti. Tekintsük a görbe $P=(1,4)$ pontját, ahonnan $2P = (x,y)=(1,4)+(1,4)$ a (\ref{eq:2P}) formula alkalmazásával:
$$
\alpha = (3\cdot 1^2 +3)(2\cdot 4)^{-1} = 6\cdot 7 = 9 \quad (mod\;11),
$$
ahonnan
\begin{align*}
x_3 &= 9^2 -1 -1 = 2\quad (mod\ 11)\\
y_3 &= 9\cdot (1-2)-4=9\quad (mod\ 11),
\end{align*}
így $2P = (2,9).$

Elliptikus görbék kriptográfiai alkalmazása a generált csoportban a diszkrét
logaritmusképzés feladat nehézségére alapoz. A diszkrét logaritmuskép\-zés feladat elliptikus görbékre a következő:

\begin{definition}(diszkrét logaritmusképzés feladat elliptikus görbékre)
$G=E$ csoportban adott $Q \in E$ és $P \in E$ pontok esetén megkeresni azt az $i$
egész számot, amelyre $iQ = P$, feltéve, hogy ilyen létezik.
\end{definition}

Ennek megfelelően a Diffie-Hellman (DH) kulcscsere algoritmus elliptikus görbékre a következő:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ c c c } 
 \hline
 Diffie-Hellman-protokoll elliptikus görbékre\\
 \hline
 (1) & $A\rightarrow B$ :& $k_{AQ}$\\
 (2) & $B\rightarrow A$ :& $k_{AQ}$\\
 (3a) & $A$ :& $P=k_A(k_{BQ})$\\
 (3b) & $B$ :& $P=k_B(k_{AQ})$\\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

ahol egy $E, GF(q)$ feletti elliptikus görbe $(E/GF(q))$ egy előre megállapodott
$Q$ pontja a nyilvános kulcs, továbbá $k_A$ az $A$, illetve $k_B$ a $B$ fél által
választott véletlen egész szám az $\{1,2, \ldots , |G|\}$ halmazból. Az $E$ elliptikus
görbe így kiszámított $P$ pontja lesz a közös kulcs, amelyet előre megállapodott módon konvertál egy bináris sorozatba a két fél. Egy hallgatózó támadó a $\{G,k_AQ,k_BQ,Q\}$ ismeretében szeretné meghatározni $P = k_A k_B Q$ pontot, amivel a Diffie-Hellman számítási probléma nehézségével kerül szembe.

Az ElGamal rejtjelezés a DH-kulcscsere kis módosításával megkapható.
Ha A fél szeretne B félnek egy titkos M üzenetet küldeni, akkor a DH-kulcscsere
(3a) és (3b) lépése helyett a

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ c c c } 
 \hline
 \ldots\\
 (3) & $A\rightarrow B:$ & $rQ | M+r(k_BQ)$\\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\noindent lépés kerül végrehajtásra, ahol $r$ egy további véletlen egész szám az $\{ 1, 2,\ldots , |G|\}$ halmazból.

A diszkrét logaritmusképzés problémára épülő alkalmazások, mint a Diffie-Hellman-kulcscsere protokoll, illetve az EIGamal nyilvános kulcsú rejtjelező algoritmus, eredetileg a $GF(p)$ illetve a $GF(2^n)$ véges testek $p- 1$ illetve $2^n - 1$ méretű multiplikatív csoportjára épültek. Míg azonban ezen csoportok esetén léteznek szubexponenciális algoritmusok a logaritmusképzésre, addig az elliptikus görbék esetén ilyen nem ismert. Pontosabban míg $GF(q)$ feletti diszkrét logaritmusképzésre a jó algoritmusok futási ideje $e^{(O(\sqrt{ln\; q\; ln\; ln\; q}))}$, addig $(E/GF(q))$ esetén a diszkrét logaritmusképzés ideje
nem gyorsabb, mint egy általános csoportra $e^{(O(ln\; q))}$.


\chapter*{Szimmetrikus kulcsú blokkrejtjelezők}
A blokkrejtjelező egy $E:\{0,1\}^n \times \{0,1\}^k \rightarrow \{0,1\}^n$  transzformáció, ami az
$n$ bites nyílt blokkot és a $k$ bites kulcsot az $n$ bites rejtett blokkba transzformálja.
Rögzített kulcs mellett, az $E$ transzformációnak természetesen invertálhatónak
kell lennie, különben a rejtjeles blokkból nem tudnánk egyér\-telműen
visszaállítani a nyílt blokkot. A fent definiált blokkrejtjelezőt tehát
úgy is tekinthetjük, mint az $E_K:\{0,1\}^n \rightarrow \{0,1\}^n$ invertálható leképezések
egy családját, ahol a család egyes elemeit a $K\in \{0,1\}^k$ kulcs választja ki. Az $E_K$ transzformáció invertálhatóságából következik, hogy $E_K$ egy permutációt határoz meg az $n$ bites bináris vektorok halmazán. Mivel a $K$ kulcs csak véges sok értéket vehet fel, ezért a blokkrejtjelező
ellen mindig megkísérelhető az ún. kimerítő kulcskeresés támadás. Tegyük
fel, hogy a támadó rendelkezik néhány nyílt blokk - rejtett blokk párral.
Az $i$-edik ilyen párt jelöljük $(X_i,Y_i)$-vel, ahol tehát $Y_i = E_K(X_i)$. A támadó $K$-t szeretné kitalálni. Ehhez az összes lehetséges kulcsot kipróbálja. Minden lehetséges $K^*$ kulcsra ellenőrzi, hogy
$E_{K^*}(X_1)$ megyezik-e $Y_1$-gyel. Ha nem, akkor $K^*$-ot eldobja és újabb kulccsal próbálkozik. Ha viszont $E_{K^*}(X_1)=Y_1$, akkor a támadó a többi rendelkezésre álló páron is teszteli $K^*$ -ot. Ha $K^*$ 
minden párra működik, akkor a támadó úgy tekinti, hogy $K = K^*$. Bár lehetséges,
hogy a támadó téved, ennek valószínűsége már néhány rendelkezésre
álló pár esetén is elenyészően kicsi. Egy jól megtervezett blokkrejtjelező esetén, az $E_{K ^*}(X_1) = Y_1$ egyenlőség $2^{-n}$ valószínűséggel áll fenn, ha $K^* \neq K$. $t$ rendelkezésre álló pár esetén tehát a tévedés valószínűsége $2^{-nt}$. Mivel az összes kulcsok száma $2^k$, ezért a hibásan elfogadott rossz kulcsok várható száma $2^{k-nt}$. Ez $k$ és $n$ tipikus értékeire $(k \approx n)$ már $t=2$ esetén is nagyon kicsi lehet.
A kimerítő kulcskeresés akkor is működik, ha csak megfigyelt $Y_1, Y_2 ,\ldots$
rejtett blokkok állnak a támadó rendelkezésére, de tudja, hogy a nyílt blokkok
redundánsak. Ilyenkor azonban tipikusan több megfigyelt rejtett szövegre
van szükség a hibásan elfogadott kulcsok várható számának csökkentése
érdekében.
A kimerítő kulcskereséssel a támadó átlagosan a kulcstér felének átvizsgálása
után találja meg a kulcsot. Ezért a kimerítő kulcskeresés ellen úgy
védekezhetünk, hogy a rejtjelező kulcsméretét nagyra választjuk. A túl nagy
kulcs sem jó azonban, mert akkor feleslegesen sok bitet kell titokban tartani.
A megfelelő kulcsméret ezért az a legkisebb méret, ami a kimerítő kulcskeresést
már praktikusan lehetetlenné teszi. A gyakorlatban ma a 128 bites
minimális kulcsméret javasolt.
A kulcs méretének megfelelő megválasztása azonban még nem garantálja
a rejtjelező biztonságát. A támadó ugyanis a kimerítő kulcskeresésen
túl egyéb algoritmikus támadásokkal is próbálkozhat, melyek a rejtjelező
algebrai struktúrájában rejlő gyengeségeket igyekeznek kihasználni. A lehetséges
támadások megjósolhatatlansága miatt, a blokkrejtjelező tervezője
nehéz feladat előtt áll. Olyan rejtjelezőt kell terveznie, ami a jelenleg még
nem ismert támadásoknak is ellenáll. Sajnos ezen probléma megoldására
nem ismert semmilyen szisztematikus eljárás. A blokkrejtjelezővel szemben
támasztott minimális (magas szintű) tervezési követelmények a következők:

\begin{itemize}
\item \textsl{Teljesség}: A kimenet minden bitje minden bementi bittől és minden kulcsbittől
függjön.

\item \textsl{Statisztikai függetlenség}: Ne legyen statisztikai kapcsolat a nyílt blokkok
és a rejtjeles blokkok között.

\item \textsl{Lavina hatás}: A bemenet egy bitjének megváltoztatására a kimeneten
minden bit $\frac{1}{2}$ valószínűséggel változzon meg. Ennek az a jelentősége,
hogy lényegében azonos nyílt szövegek teljesen eltérő rejtett szövegekbe
menjenek át. (Így például eltérő sorszámmal rendelkező azonos tartalmú
üzenetek a rejtett szövegek figyelése alapján nem csoportosíthatók). Hasonlóképpen,
egy kimeneti bit megváltoztatása eredményezzen nem predikálható
változásokat a bemeneten.
\end{itemize}

Az ún. szorzat rejtjelezők (product cipher) önmagukban egyszerű transzformációk
egymásután többszöri alkalmazásával próbálják: meg elérni, hogy
az eredményül kapott transzformáció (az egyszerű transzformációk szorzata)
kielégítse a fenti kritériumokat. A ma ismert szimmetrikus kulcsú blokk\-rejtjelezők
erre az elvre épülnek. 

\chapter*{Egyirányú függvények}

A szokásos megfogalmazás szerint az ``egyirányú függvényt könnyű kiértékelni
az ősképtér bármely elemére, ugyanakkor nehéz az inverzet kiszámítani
a képtér elemeire.'' Az erősen egyirányú függvény definíciója az alábbi:

\begin{definition}(erősen egyirányú függvény).

\noindent 
\textsl{ Az $f:\{0,1\}^*\rightarrow\{0,1\}^*$ } függvény (erősen) egyirányú, ha a következő két feltétel teljesül:
\begin{enumerate}
\item könnyű kiszámítani: létezik olyan hatékony $T$ algoritmus, amely $x$ bemenetre
az $f(x)$ kimenetet adja,

\item nehéz invertálni: tetszőleges hatékony $T'$ algoritmus, és tetszó1eges $p(n)$ polinom, valamint elegendően nagy $n$ esetén

\begin{equation}\label{eq:1}
Pr\{f(T'(f(U_n),1^n))=f(U_n))\}<\frac{1}{p(n)}.
\end{equation}
\end{enumerate}
\end{definition}

A (\ref{eq:1}) formula szerint egyenletes eloszlással választunk ősképet, majd
annak képét adjuk bemenetként a $T'$ invertáló algoritmusnak azzal, hogy adjon
meg egy ősképtérbeli elemet, amelynek azonos a képe. Erősen egyirányú
függvény esetén ezt a feladatot csak elhanyagolhatóan kis valószínűséggel
képes megoldani bármely, a feltételeknek megfelelő algoritmus.

\begin{remark}
A (\ref{eq:1}) kifejezésben a $T'$ algoritmus bemenetében szereplő
$1^n$, azaz $n$ darab 1 bitből álló sorozat értelmét az adja, hogy ezáltal biztosítható,
hogy $T'$ algoritmus a bemenete és kimenete együttes hosszában
polinom időben futhasson. Ha ugyanis ezt elhagynánk, akkor például az $f(x)=|x|$ függvény, azaz amely bemenete hosszát adja meg bináris ábrázolásban (pl $f(1001110) = 111$), annak okán lehetne egyirányú függvény,
hogy a $T'$ invertáló algoritmust futtató gép nem lenne képes még arra sem,
hogy kiírja a kimenetre az inverzet, hiszen annak a kimeneti hossza a bemenet
hosszának exponenciális függvénye.
\end{remark} 

\begin{definition}(elhanyagolható függvény). Egy $\mu:N\rightarrow N$ függvényt el\-hanyagolhatónak nevezünk, ha teszőleges $p(n)$ polinom esetén létezik $M$ pozitív egész szám, hogy tetszőleges $n>M$ esetén $\mu(n)<1/p(n).$ 

\noindent Például $2^{-\sqrt{n}}$ és $n^{-\log_2 n}$ elhanyagolható függvények $n$-ben.
\end{definition}

\subsection*{Példák egyirányú függvényekre}
Számos egyirányú függvény jelöltet ismerünk, amelyekre mind ez ideig nem
ismeretes hatékony invertáló algoritmus a fenti definíciók szerint, s amelyekről sejtjük az egyirányú tulajdonságot. Példaként három jól ismert jelöltet említünk meg: az egész szám faktorizációt, a hibajavító véletlen lineáris blokk kódok dekódolását, valamint a részletösszeg problémát.

\vspace{10pt}
\noindent \textit{Egész szám faktorizáció.} Tekintsük a következő függvényt:
\begin{equation}
f: \{0,1\}^* \rightarrow \{0,1\}^*,\quad f(x,y)=x\cdot y, \quad |x|=|y|,
\end{equation}

\noindent ahol $x\cdot y$ a bináris ábrázolású $x$ és $y$ egészek szorzata, bináris alakban megadva.
Azaz két, véletlenszerűen választott $n/2$ bites egész szorzatát ismerve
elhanyagolható (tetszőleges $p(n)$ polinomra aszimptotikusan $1/ p(n)$-nél kisebb valószínűségű) azon esetek száma, amikor sikeres a faktorizáció.

\vspace{10pt}

\noindent\textit{Hibajavító véletlen lineáris blokk kódok dekódolása.} Tekintsünk egy $C(n,r\cdot n,\delta\cdot n), 0 < r,\delta <1$ bináris lineáris kódot. Az $n$ bites bináris kódszavakat $(r\cdot n)\times n$ méretű $G$ bináris generátormátrix állítja elő. Jelöljön $m$ egy $r\cdot n$ bites üzenetvektort. Egy $e$ hibavektor egy $n$ bites vektor, melynek Hamming súlya kisebb, mint $\delta \cdot n/2$. Továbbá legyen $r<1-h(\delta)$, ahol $h(.)$ a bináris entrópia függvény. A hibajavító kódok elméletéből ismert, hogy ha $r<1-h(\delta)$, akkor egy $G$ véletlen $(r\cdot n)\times n$ méretű bináris generátormátrix majdnem minden esetben egy $d \geq \delta\cdot n$ minimális Hamming-távolságú kódot generál. Egy ilyen kód képes javítani tetszőleges $\delta\cdot n/2$-nél kisebb Hamming-súlyú hibát. 

\pagebreak

\noindent Ezen jelölésekkel a kapcsolatos egyirányú függvény: 

\begin{equation}
f:\{0,1\}^* \rightarrow \{0,1\}^*, \quad f(G,m,e)=(G,mG+e).
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{kodszavak_szemleltetese.jpg}
\caption{A kódszavak terének szemléltetése (tele fekete körök a kódszavakat, tele szürke kör egy hibás kódszót jelöl, nagy körök a kódszavak körüli $\delta \cdot n/2$ sugarú Hamming-gömböket jelölik)}
\label{fig:kodszavak_szemleltetese}
\end{figure}

A fenti dimenzionális megkötéseknek megfelelően véletlenszerűen választott
$G$ generátormátrix ismeretében, valamint véletlenszerűen választott
üzenet és hibavektor mellett adódó $mG\; +\; e$ hibás kódszó ismeretében - az egyirányúság fenti definíciója szerinti értelemben - nehéz feladatnak sejtett az $m$ üzenet dekódolása.

A feladat a következőképp is megfogalmazható: ha egy altér adott az $n$ bites vektorok lineáris terében a $G$ mátrix sorai mint véletlen bázis által, akkor ismerve ezen bázist, valamint az altérben valamely, véletlenszerűen választott $c$ vektor $\delta\cdot n/2$ sugarú környezetén belül véletlenszerűen választott vektort, a $c$ vektor meghatározása nehéz feladat (Ábra \ref{fig:kodszavak_szemleltetese}).


\noindent \textit{Részletösszeg probléma.} Legyen
\begin{equation}
f:\{0,1\}^*\rightarrow\{0,1\}^*,\quad f(x_1,x_2,\ldots,x_n,I)=(x_1,x_2,\ldots ,x_n, \sum_{i\in I} x_i),
\end{equation}
\noindent ahol $|x_1|=\ldots =|x_n|=n$ és $I\subseteq \{1,2,\ldots,n\}$.

Azaz, ha véletlenszerűen választunk egy $I$ részhalmazt véletlenszerűen
választott $n$ darab $n$ bites vektor alkotta halmazból, majd a részhalmaz elem\-eit (koordinátánként egész számként) összegezzük, akkor az összeg alapján - az egyirányúság fenti definíciója szerinti értelemben - nehéz feladatnak sejtett az összetevők azonosítása. Az ún. hátizsák típusú (knapsack) algoritmusok a részletösszeg probléma
nehézségére épülnek. Mindezidáig azonban ezen problémára épülő biztonságos
rejtjelező algoritmust nem sikerült találni.

\chapter*{Biztonságos nyilvános kulcsú rejtjelezés}
A nyilvános kulcsú rejtjelezést egy $( G, E, D)$ hatékony algoritmus-hármassal definiáljuk, ahol

\begin{enumerate}
\item $G(1^n)$ kulcsgeneráló algoritmus outputja a $(pk,sk)$ (nyilvános kulcs, titkos
kulcs) kulcspár,
\item $E$ rejtjelező algoritmus $(m\in \{0,1\}^n, pk)$ inputra a $c = E_{pk}(m)$ rejtjeles
szöveget számolja ki,
\item $D$ dekódoló algoritmus $(c\in\{0,1\}^n,sk)$ inputra az $m=D(E_{pk}(m,sk)$
nyílt szöveget számolja ki.
\end{enumerate}

\noindent A legismertebb nyilvános kulcsú rejtjelező az RSA. Az alábbi példában egy
kevésbé ismertet, az ElGamal rejtjelezőt mutatjuk be.

\begin{example}(ElGamal rejtjelező): 

\noindent Tekintsünk egy $q$ elemű $G$ csoportot $g$ generátor elemmel. 
A kulcsgeneráló algoritmus outputja $pk = X,\;sk = x)$, ahol $X=g^x$, továbbá $x$ véletlenszerűen kerül kiválasztásra az $S=\{1,2,\ldots ,q\}$ halmazból $(x\leftarrow_r S)$. Egy $m \in G$ üzenet rejtjelezettje
$$
E_{pk}(m)=(Y,\alpha),
$$
ahol $Y=g^y,y\leftarrow_r S,\alpha = Km, K= X^y$. A rejtett üzenet dekódolása
$$
D_{sk}(Y,\alpha)=\alpha / K = m,
$$
ahol $K=Y^x$.
\end{example}

\pagebreak

\noindent A nyilvános kulcsú rejtjelezők alapvető biztonsági fogalmai a következők:
\begin{enumerate}
\item szemantikai biztonság,
\item üzenet-megkülönböztetés biztonság,
\item rejtjeles szöveg módosíthatatlanság biztonság.
\end{enumerate}

\section*{Szemantikai biztonság}
A $(G,E,D)$ nyilvános kulcsú rejtjelezés
$(t(n),\varepsilon(n))$ szemantikailag biztonságos, ha nyílt üzenetek tetszőleges
$X$ eloszlása, tetszőleges $g$ részinformációs függvény és tetszőleges $t(n)$ erőforrás-korlátú hatékony $Z$ támadó algoritmus esetén létezik azonos erőforrás korlátú hatékony $Z'$ támadó algoritmus, hogy a 

\begin{equation}\label{eq:9}
\Pr_{\substack{m\leftarrow X \hfill\\ (pk,sk)\leftarrow G(n)}}\ \{Z(1^n, E(m,pk),pk)=g(m)\}\ -\ \Pr_{\substack{m\leftarrow X \hfill\\ (pk,sk)\leftarrow G(n)}}\ \{Z'(1^n,pk)=g(m)\}
\end{equation}

\noindent differencia nem nagyobb, mint $\varepsilon(n)$, ahol $Z$, illetve $Z'$ algoritmusok mögött
zárójelben azok inputja áll. Továbbá, a valószínűség Pr jele alatt azon valószínűségi
változókat jelöltük, amelyek felett a valószínűséget számítjuk. Így
a (\ref{eq:9}) kifejezésben $m$ üzenet valószínűségi változó az $X$ eloszlás szerint
kerül kiválasztásra, továbbá a kulcs-pár véletlenszerűen kerül kiválasztásra
a $G$ hatékony kulcsgeneráló algoritmus outputjaként az $1^n$ (biztonsági para\-méter)
inputra.

Vegyük észre, hogy (\ref{eq:9}) baloldala nemnegatív, miután Z algoritmusok
halmaza magába foglalja $Z'$ algoritmusok halmazát. A $Z'$ algoritmust szokás
szimulációs algoritmusnak is hívni.

Az alábbi példa egy fontos tényre hívja fel a figyelmet.

\begin{example}
Tekintsünk egy nyilvános kulcsú rejtjelezést, amelynél $E$ determi\-nisztikus
leképezés, továbbá a nyílt üzenetek $X$ eloszlása konstans méretű
(azaz n-től független méretű) üzenethalmazra koncentrált, például $M =
\{0, 1 \}$. Ez a rejtjelezés nem lehet szemantikailag biztonságos. Ugyanis $Z$ támadó
1 valószínűséggel sikeres tud-lenni, ha - a nyilvános kódoló kulcs,
pk ismeretében - megkeresi azon üzenetet, amelynek a rejtjelezettjét megismerte.
Ez az észrevétel is a véletlenítés rejtjelezésben betöltött szerepének
fontosságát jelzi.
\end{example}

\section*{Üzenet-megkülönböztethetetlenség biztonság}

Egy $(G,E,D)$ nyilvános kulcsú rejtjelezés üzenet-megkülönböztető támadással szemben $(t(n),\varepsilon(n))$-biztonságú, ha tetszó1eges $m_0,m_1 \in \{0, 1 \}^n$ üzenetpár, tetszőleges, $t(n)$
erőforrás-korlátú hatékony $Z$ támadó algoritmus esetén

\begin{align}\label{eq:10}
\Pr_{(pk,sk)\leftarrow G(n)}\quad \{Z(1^n,  m_0,&m_1,E(m_1, pk), pk)=1\} \nonumber\\
-\Pr_{(pk,sk)\leftarrow G(n)}\quad \{Z(1^n,  &m_0,m_1,E(m_0, pk), pk)=1\} \leq \varepsilon(n)
\end{align}

\noindent Nem nehéz belátni, hogy 

\begin{equation}\label{eq:11}
\Pr_{\substack{b\in\{0,1\}\hfill \\ (pk,sk)\leftarrow G(n)}}\quad \{Z(1^n, E(m_b,pk),pk)=b\}\leq 1/2 +\varepsilon(n)/2.\quad
\end{equation}

\noindent Ugyanis - egyszerűsített jelölésekkel - kiindulva (\ref{eq:10}) egyenlőtlenség bal
oldalából:

\begin{align*}
&Pr\{Z(.E(m_0.).)=0|b=0\}\cdot Pr\{b = 0\}\\
&\qquad + Pr\{Z(.E(m_1.).)=1|b=1\}\cdot Pr\{b=1\}\\
&=[1-Pr\{Z(.E(m_0 .).)=1\}]\cdot Pr\{b=0\}\\
&\qquad +Pr\{Z(.E(m_1 .).)=1\} \cdot Pr\{b=1\}\\
&=1/2+1/2\cdot [Pr\{Z(.E(m_1 .).)=1\} -Pr\{Z(.E(m_0 .).)=1\}]\\
&\leq 1/2 + \varepsilon (n)/2,
\end{align*}

\noindent  ahonnan átrendezéssel (\ref{eq:11}) alakra juthatunk.

\vspace{10pt}

\noindent Az ElGamal rejtjelező és az ind - cpa-biztonság. Legyen $p$ egy prímszám,
$s$ tekintsük $a\ mod\ p$ szorzócsoportot. A támadó az $m_0$ üzenetet kvadratikus
maradéknak $(q.r.)$, az $m_1$ üzenetet nem kvadratikus maradéknak $(n.q.r)$ választja, azaz $z^2 = m_0\ (mod\; p)$ egyenletnek van, míg $z^2=m_1\ (mod\; p)$ egyenletnek nincs megoldása a csoportban. A támadó rendelkezésére áll $g^x$ nyilvános kulcs, továbbá az ind - cpa-biztonság szerint egy $(g^y,g^{x\cdot y} m_i)$ rejtett üzenet.

A kvadratikus maradékokkal kapcsolatosan hivatkozunk az alábbi tulajdonságokra:

\noindent Két csoportbeli elem szorzata akkor és csak akkor kvadratikus maradék, ha
mindkét elem kvadratikus maradék. $g^{x\cdot y}$ akkor és csak akkor kvadratikus maradék,
ha $X = g^x$ vagy $Y = g^y$ kvadratikus maradék. Könnyű feladat az adott
csoportban a kvadratikus maradék tulajdonság eldöntése.
Ezek alapján a támadó a (\ref{eq:9}) táblázat szerint sikeresen támad.



\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{ c|c|c } 
 \hline
 $g^{x\cdot y}$& $g^{x\cdot y}m_i$ & $ m_i$\\ 
 $q.r.$& $q.r.$& $q.r.\rightarrow m_0$\\ 
 $q.r.$& $n.q.r.$& $n.q.r.\rightarrow m_1$\\ 
 $n.q.r.$& $q.r.$& $q.r.\rightarrow m_1$\\ 
 $n.q.r.$& $n.q.r.$& $q.r.\rightarrow m_0$ \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Támadás az ElGarpal rejtjelezés ellen}
\end{center}
\end{table}

Ha azonban egy $G = \langle g\rangle$ csoportban a Diffie-Hellman döntési probléma (DDH-probléma) nehéz, akkor ezen csoport felett az ElGamal rejtjelező már
ind - cpa-biztonságú, ahol a DDH-probléma a következő:

\begin{definition}
(DDH-probléma). Tekintsünk egy $G = \langle g\rangle$ csoportot, s adott $(g^x,g^y,g^z)$ hármas esetén el kell dönteni, hogy $z=x\cdot y\ mod\ |G|$ összefüggés fennáll-e a kitevők között.

\noindent Az ind - cpa-biztonság bizonyítása redukcióval végezhető (\ref{fig:elgamal-rejtjelezes} ábra):
Legyen $Z$ egy támadó, amely sikeresen töri az ElGamal rejtjelezőt. Konstruáljunk
egy $Z'$ támadót, amely ``töri'' a DDH-problémát a következőképp:
\end{definition} 

\begin{algorithm}
\end{algorithm}

\begin{itemize}
\item $Z'$ támadó $Z$ támadónak $g^x$ csoportelemet adja, mint nyilvános kulcsot.
\item $Z$ támadó előállít egy $m_0,m_1$ üzenet-párt.
\item $Z'$ kisorsol egy $b$ bitet, s rejtjeles üzenetként $(g^y, g^z m_b)$ elemet küldi $Z$-nek.
\item Ha $Z$ outputja megegyezik $b$ bittel, akkor $Z'$ outputja 1, azaz $Z'$ döntése az, hogy $(g^x,g^y,g^z)$ egy DDH-hármas, egyébként $Z'$ outputja 0.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{elgamal-rejtjelezes.png}
\caption{Redukció (ElGamal rejtjelezés)}
\label{fig:elgamal-rejtjelezes}
\end{figure}
A szemantikai biztonság és az ind-cpa-biztbnság ekvivalensek. A (\ref{eq:9})
és (\ref{eq:10}) definíciók egybevetéséből nem nehéz látni az ss - ind-cpa implikációt:

\begin{theorem}
ss-biztonság $\rightarrow$ ind - cpa-biztonság
\end{theorem}
\textit{Bizonyítás:} A (\ref{eq:9}) formulában legyen $g(m_0)=0, g(m_1)=1$, továbbá legyen $X$ üzeneteloszlás egyenletes az $\{m_0, m_1\}$ halmazon. Ekkor egy $Z$ ss-támadó egyen ind-támadó is. A (\ref{eq:9}) formula alapján ugyanis

\begin{align}
\Pr_{\substack{b\in\{0,1\}\hfill \\ (pk,sk)\leftarrow G(n)}}\qquad \{Z(1^n,m_0 &,m_1,E(m_b,pk),pk)=b\} \nonumber\\ 
\leq \Pr_{\substack{b\in\{0,1\}\hfill \\ (pk,sk)\leftarrow G(n)}}\qquad \{Z'(1^n &,pk)=b\}+\varepsilon (n),
\end{align} 
ahol észrevehetjük, hogy az egyenlőtlenség jobb oldalának első tagja $1/2$,
ugyanis $b$ valószínűségi változót az orákulum egyenletes eloszlással sorsolja.

\hfill$\square$

\pagebreak

\section*{Rejtjeles szöveg módosíthatatlanság biztonság}
Ezen biztonság szerint egy támadó nem tudja a rejtett szöveget úgy módosí\-tani,
hogy a módosított rejtett szöveghez tartozó nyílt szöveg szándékainak
megfele\-lően megváltozzon az eredeti rejtett szöveghez tartozó nyílt szöveghez
képest. Például egy kulcsfolyamatos rejtjelezés nem nm-biztonságú, mivel
ekkor mod 2 összegzéssel adjuk össze a kulcsbitet a nyílt szöveg bittel, s
így egy támadó invertálva egy rejtett bitet közvetlenül invertálja a megfelelő
nyílt szöveg bitet. 

\begin{example}
Aukciós ajánlattétel lopása:

\noindent Tekintsük a következő aukciós protokollvázat, ahol B az egyik ajánlattevő,
S a kikiáltó (eladó). Az ajánlattételi szakasz kezdetének kulcslépése:

\noindent $ B \rightarrow S:E_{pk_B} (B,\ 10000Ft)$

\noindent Az ajánlattételi szakasz lezárása után az ajánlatok felfedésének kulcslépése
a következő:

\noindent $B\rightarrow S:B, 10000 Ft, sk_B,$

\noindent azaz ajánlattételkor az ajánlattevő elküldi a nevét, valamint az ajánlati összeget,
saját publikus kulcsával rejtjelezve. Az ajánlattételi szakasz lezárása
után felfedi a titkos kulcsát. Tegyük fel, hogy Goldwasser-Micali-rejtjelezőt
használunk a bizonyított biztonság kedvéért. Ez a rejtjelező bitenkénti rejtjelezést
végez. Ezért az $E_pk_B (B,10000Ft)$ rejtett szöveg $E_{pk_B}(B),E_{pk_B}(10000Ft)$ felekre bont\-ható. Egy $C$ támadó el tudja lopni $B$ ajánlatát, kicserélve az első felet az $E_{pk_B}(C)$ rejtett szövegre. $C$ támadó tehát anélkül módosította szándékai \mbox{szerint} a rejtett szöveget, hogy megfejtette volna.
\end{example}

\begin{example}
Távoli pénzfeldobásos döntés:

\noindent $B$ és $C$ személyek távol vannak egymástól, egymásban nem bíznak meg, s
szeretnének döntésre jutni valamiben. Tegyük fel, hogy a döntést pénzfeldobás
jelleggel szeretnék meghozni. Ehhez a következő protokollt használják

\begin{center}
\begin{tabular}{c c c}
\hline
(1) & $B\rightarrow C:$ & $E_{pk_B}(r)$\\
(2) & $C\rightarrow B:$ & $E_{pk_C}(s)$\\
(3) & $B\rightarrow C:$ & $sk_B$\\
(4) & $C\rightarrow B:$ & $sk_C$\\
(5) & $B,C:$ & $r\oplus s$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\noindent ahol $s$ és $r$ bitek 0, 1 értékű pénzfeldobás kimenetelek, továbbá $E$ egy \mbox{nyilvános}
kulcsú rejtjelező. A felek megállapodása szerint, ha $r \oplus s = 0$, akkor $B$
nyer, egyébként $C$ nyer. Egy támadó az első vagy a második lépésben a rejtjeles szöveget manipulálva, az üzenetbitet invertálva megfordíthatja a végeredményt.
A támadónak ekkor sem kell ismernie a tényleges nyílt üzenetet
($s$ vagy $r$ értékét).
\end{example}

\begin{definition}(nm-biztonság)
Egy $(G,E,D)$ nyilvános kulcsú rejtjelezés
szöveg módosításával szemben $(t(n),\varepsilon(n))$-biztonságú, ha az üzenetek $M$
tere feletti tetszőleges üzeneteloszlás és üzenetpárok feletti tetszőleges 
$M \times M \rightarrow \{0,1\}$ reláció esetén, továbbá $t(n)$ erőforrás-korlátú, tetszőleges
$Z$ támadóhoz létezik olyan $t(n)$ erőforrás-korlátú $Z'$ támadó, hogy a

\begin{equation}\label{eq:13}
\Pr_{\substack{m\in M\\ (pk,sk)\leftarrow G(n)}}\ \{R(m,D_{sk}(Z^O(pk,E_{pk}(m))))\}-\ \Pr_{\substack{m\in M\\ (pk,sk)\leftarrow G(n)}} \ \{R(m,D_{sk}(Z'(pk)))\}
\end{equation}

\noindent differencia nem nagyobb, mint $\varepsilon(n)$, ahol $Z^o$ egy $O$ orákulumhoz hozzáférő $Z$
nm-támadó, amely orákulum nm - cpa-biztonság esetén hiányzik, míg nm -
cca-biztonság esetén a $D_{sk}$ dekódolás.

A (\ref{eq:13}) kifejezés értelmében tehát $Z$ támadó $E_{pk}(m)$ rejtjeles szöveget
kíván módosítani úgy, hogy a módosított rejtjeles szöveg olyan nyílt szövegnek felel meg, amely $R$ relációban áll az eredeti $(m)$ nyílt szöveggel. A rejtjelező nm-biztonságos, ha ezt csak elhanyagolhatóan nagyobb sikerrel képes tenni, mint az az azonos erőforrás-korlátú legerősebb támadó, amelynek nem áll az $E_{pk}(m)$ rejtjeles szöveg a rendelkezésére. $Z'$ algoritmust szokás szimulációs algoritmusnak is nevezni.
\end{definition}

\end{document}